做一隻騾子

2019年01月24日

做一隻騾子 - 高慧然

《毒行俠》劇照(互聯網)

《毒行俠》英文原名The Mule，是指運毒者。「毒行俠」則添上了褒義，若解釋為男主角Earl的運毒動機，倒也貼切。

Earl最初運毒，是為了贖回被封的銀主盤。他原本是個出色的花農，種了一輩子花，除了種花，甚麼也不會。漫長的人生中，他幾乎把所有的時間和精力投注到他熱愛的「一日百合」，這種花，花期只有一天，一天後就會凋零。所以Earl認為它值得花農好好珍惜。

Earl的工作成就有目共睹，可惜，年紀越來越老的他跟不上電子世代的步伐，他不會使用電腦，甚至連用手機發送訊息都不會，結果被網上花店搶去生意。農場要執笠，土地連房子都被銀行收作銀主盤。

Earl把所有家當放到貨車車尾箱，就開始了流離浪蕩的生活。年近90，要面對財困，失去收入來源，不得不做一隻騾子去運毒。Earl靠運毒為外孫女支付婚禮開支，靠運毒贖回房子，這顯然是不夠的。再老的人也仍然是人，也有虛榮心，也希望被注視被社會需要，所以他繼續運毒，為自己買金鏈，為二戰老兵俱樂部捐款，讓它維持運作，為俱樂部修建運動場……

電影中的男主角反思自己一生熱愛工作，忽略了與家人的關係，期望修復，但後來發現無論他賺多少錢，都不能讓時光回流。這部電影其實也可以是對老年人生存狀況（包括物質及精神）的深入關注。他們老了，但跟年輕人一樣要面對生活困境，也因為老了，更加渴望證明自己的存在，被他人認同。老年問題，怎麼可能像羅致光想的那麼簡單？

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
空姐護士抹大便 (曾志豪)

下一則
下一則
體適能，丟那媽 (古德明)